通过前面课时的学习，我们了解到数据在代码中被处理和加工的最小单位动作是增、删、查。它们是深入学习数据结构的根基，通过“增删查”的操作，我们可以选择更合适的数据结构来解决实际工作中遇到的问题。例如，几个客户端分别向服务端发送请求，服务端要采用先到先得的处理方式，应该如何设计数据结构呢？接下来，从本课时开始，我们将正式开始系统性的学习数据结构的内容。

### 什么是数据结构？

首先，我们简单探讨一下什么是数据结构。数据结构，从名字上来看是数据的结构，也就是数据的组织方式。在数据结构适用的场合中，需要有一定量的数据。如果数据都没有，也就不用讨论数据如何组织了。当我们有了一定数量的数据时，就需要考虑以什么样的方式去对这些数据进行组织了。

接下来，我将通过一个实际案例来帮助你更好地理解数据结构。假设你是一所幼儿园的园长，现在你们正在组织一场运动会，所有的小朋友需要在操场上接受检阅。那么，如何组织小朋友有序站队并完成检阅呢？

几个可能的方式是，让所有的小朋友站成一横排，或者让小朋友站成方阵，又或者让所有的小朋友手拉手，围成一个大圆圈等等。很显然，这里有无数种可行的组织方式。具体选择哪个组织方式，取决于哪一种能更好地展示出小朋友们的风采。

试想一下，当计算机要处理大量数据时，同样需要考虑如何去组织这些数据，这就是数据结构。类似于小朋友的站队方式有无数种情况，数据组织的方式也是有无数种可能性。

![xx.gif](assets/CgqCHl7OXiqAWO_nAKvmbV2Jtk4891.gif)

然而，在实际开发中，经过工程师验证﻿并且能有效解决问题的高效率数据结构就比较有限了。事实上，只要我们把这些能真正解决问题的数据结构学会，就足以成为一名合格的软件工程师了。

### 什么是线性表

好了，铺垫完数据结构的基本概念后，我们就正式进入到这个课程中的第一个数据结构的学习，线性表。

线性表是 n 个数据元素的有限序列，最常用的是链式表达，通常也叫作线性链表或者链表。在链表中存储的数据元素也叫作结点，一个结点存储的就是一条数据记录。每个结点的结构包括两个部分：

- 第一是具体的数据值；
- 第二是指向下一个结点的指针。

![image002.png](assets/Ciqc1F7OUvaADhsnAAAMCBqMAPw012.png)

在链表的最前面，通常会有个头指针用来指向第一个结点。对于链表的最后一个结点，由于在它之后没有下一个结点，因此它的指针是个空指针。链表结构，和小朋友手拉手站成一排的场景是非常相似的。

例如，你需要处理的数据集是 10 个同学考试的得分。如果用链表进行存储，就会得到如下的数据：

![image004.png](assets/CgqCHl7OUzqAAxTsAABByswXNGY123.png)

仔细观察上图，你会发现这个链表只能通过上一个结点的指针找到下一个结点，反过来则是行不通的。因此，这样的链表也被称作单向链表。

有时候为了弥补单向链表的不足，我们可以对结点的结构进行改造：

- 对于一个单向链表，让最后一个元素的指针指向第一个元素，就得到了循环链表；
- 或者把结点的结构进行改造，除了有指向下一个结点的指针以外，再增加一个指向上一个结点的指针。这样就得到了双向链表。

![image006.png](assets/CgqCHl7OU1uAEuxjAABPx98ZMKs566.png)

![image008.png](assets/Ciqc1F7OU2qAaiymAAA-hJj3ddw282.png)

同样的，还可以对双向链表和循环链表进行融合，就得到了双向循环链表，如下图所示：

![image010.png](assets/CgqCHl7OU3WAV7lDAAAsQ8fj2Gw000.png)

这些种类的链表，都是以单向链表为基础进行的变种。在某些场景下能提高线性表的效率。

### 线性表对于数据的增删查处理

学会了线性表原理之后，我们就来围绕数据的增删查操作，来看看线性表的表现。在这里我们主要介绍单向链表的增删查操作，其他类型的链表与此雷同，我们就不再重复介绍了。

首先看一下增加操作。如下有一个链表，它存储了 10 个同学的考试成绩。现在发现这样的问题，在这个链表中，有一个同学的成绩忘了被存储进去。假设我们要把这个成绩在红色的结点之后插入，那么该如何进行呢？

其实，链表在执行数据新增的时候非常容易，只需要把待插入结点的指针指向原指针的目标，把原来的指针指向待插入的结点，就可以了。如下图所示：

![01.png](assets/CgqCHl8ESZuADqT5AABRo8Zc6TI733.png)

代码如下：

```
s.next = p.next;
p.next = s;
```

接下来我们看一下删除操作。还是这个存储了同学们考试成绩的链表，假设里面有一个成绩的样本是被误操作放进来的，我们需要把这个样本删除。链表的删除操作跟新增操作一样，都是非常简单的。如果待删除的结点为 b，那么只需要把指向 b 的指针 （p.next），指向 b 的指针指向的结点（p.next.next）。如下图所示：

![02.png](assets/CgqCHl8ESbaAJi2xAAA-XJSjXw4037.png)

代码如下：

```
p.next = p.next.next;
```

最后，我们再来看看查找操作。我们在前面的课时中提到过，查找操作有两种情况：

- 第一种情况是按照位置序号来查找。

它和数组中的 index 是非常类似的。假设一个链表中，按照学号存储了 10 个同学的考试成绩。现在要查找出学号等于 5 的同学，他的考试成绩是多少，该怎么办呢？

其实，链表的查找功能是比较弱的，对于这个查找问题，唯一的办法就是一个一个地遍历去查找。也就是，从头开始，先找到学号为 1 的同学，再经过他跳转到学号为 2 的同学。直到经过多次跳转，找到了学号为 5 的同学，才能取出这个同学的成绩。如下图所示：

![image016.gif](assets/Ciqc1F7OU6eABdMqACANMndwJA8082.gif)

- 第二种情况是按照具体的成绩来查找。

同样，假设在一个链表中，存储了 10 个同学的考试成绩。现在要查找出是否有人得分为 95 分。链表的价值在于用指针按照顺序连接了数据结点，但对于每个结点的数值则没有任何整合。当需要按照数值的条件进行查找时，除了按照先后顺序进行遍历，别无他法。

因此，解决方案是，判断第一个结点的值是否等于 95：

- 如果是，则返回有人得分为 95 分；
- 如果不是，则需要通过指针去判断下一个结点的值是否等于 95。以此类推，直到把所有结点都访问完。

![image017.gif](assets/CgqCHl7OU8KAME-KABD6y8ZPI78129.gif)

![image018.gif](assets/Ciqc1F7OU-KAAnFoADpVNB3lRQQ707.gif)

根据这里的分析不难发现，链表在新增、删除数据都比较容易，可以在 O(1) 的时间复杂度内完成。但对于查找，不管是按照位置的查找还是按照数值条件的查找，都需要对全部数据进行遍历。这显然就是 O(n) 的时间复杂度。

虽然链表在新增和删除数据上有优势，但仔细思考就会发现，这个优势并不实用。这主要是因为，在新增数据时，通常会伴随一个查找的动作。例如，在第五个结点后，新增一个新的数据结点，那么执行的操作就包含两个步骤：

- 第一步，查找第五个结点；
- 第二步，再新增一个数据结点。整体的复杂度就是 O(n) + O(1)。

![image019.gif](assets/CgqCHl7OU_-AVy0YACM7QklhkuQ370.gif)

根据我们前面所学的复杂度计算方法，这也等同于 O(n) 的时间复杂度。线性表真正的价值在于，它对数据的存储方式是按照顺序的存储。如果数据的元素个数不确定，且需要经常进行数据的新增和删除时，那么链表会比较合适。如果数据元素大小确定，删除插入的操作并不多，那么数组可能更适合些。

关于数组的知识，我们在后续的课程中会详细展开。

### 线性表案例

关于线性表，最高频的问题都会围绕数据顺序的处理。我们在这里给出一些例子来帮助你更好地理解。

例 1，链表的翻转。给定一个链表，输出翻转后的链表。例如，输入1 ->2 -> 3 -> 4 ->5，输出 5 -> 4 -> 3 -> 2 -> 1。

我们来仔细看一下这个问题的难点在哪里，这里有两种情况：

- 如果是数组的翻转，这会非常容易。原因在于，数组在连续的空间进行存储，可以直接求解出数组的长度。而且，数组可以通过索引值去查找元素，然后对相应的数据进行交换操作而完成翻转。
- 但对于某个单向链表，它的指针结构造成了它的数据通路有去无回，一旦修改了某个指针，后面的数据就会造成失联的状态。为了解决这个问题，我们需要构造三个指针 prev、curr 和 next，对当前结点、以及它之前和之后的结点进行缓存，再完成翻转动作。具体如下图所示：

```
while(curr){
    next = curr.next;
    curr.next = prev；
    prev = curr;
    curr = next;
}
```

![image020.gif](assets/Ciqc1F7OVEaAOjblAGtskMyw3Cc079.gif)

例 2，给定一个奇数个元素的链表，查找出这个链表中间位置的结点的数值。

这个问题也是利用了链表的长度无法直接获取的不足做文章，解决办法如下：

- 一个暴力的办法是，先通过一次遍历去计算链表的长度，这样我们就知道了链表中间位置是第几个。接着再通过一次遍历去查找这个位置的数值。
- 除此之外，还有一个巧妙的办法，就是利用快慢指针进行处理。其中快指针每次循环向后跳转两次，而慢指针每次向后跳转一次。如下图所示。

![HXedFIfmxfCLqrRI.gif](assets/CgqCHl7OVjSAOebFABlVpq6d7m0547.gif)

```
while(fast && fast.next && fast.next.next){
    fast = fast.next.next;
    slow = slow.next;
}
```

例 3，判断链表是否有环。如下图所示，这就是一个有环的链表。

![WechatIMG108.png](assets/CgqCHl9HaUOAWgIjAACUx2G0hrE005.png)

链表的快慢指针方法，在很多链表操作的场景下都非常适用，对于这个问题也是一样。

假设链表有环，这个环里面就像是一个跑步赛道的操场一样。经过多次循环之后，快指针和慢指针都会进入到这个赛道中，就好像两个跑步选手在比赛。#加动图#快指针每次走两格，而慢指针每次走一格，相对而言，快指针每次循环会多走一步。这就意味着：

- 如果链表存在环，快指针和慢指针一定会在环内相遇，即 fast == slow 的情况一定会发生。
- 反之，则最终会完成循环，二者从未相遇。

根据这个性质我们就能对链表是否有环进行准确地判断了。如下图所示：

![动图.gif](assets/CgqCHl9HaWeAc13rACQBNVWyhLM940.gif)

### 总结

好的，这节课的内容就到这里了。这一节的内容主要围绕线性表的原理、线性表对于数据的增删查操作展开。线性链表结构的每个结点，由数据的数值和指向下一个元素的指针构成。根据结构组合方式的不同，除了单向链表以外，还有双向链表、循环链表以及双向循环链表等变形。

经过我们的分析，链表在增、删方面比较容易实现，可以在 O(1) 的时间复杂度内完成。但对于查找，不管是按照位置的查找还是按照数值条件的查找，都需要对全部数据进行遍历。

线性表的价值在于，它对数据的存储方式是按照顺序的存储。当数据的元素个数不确定，且需要经常进行数据的新增和删除时，那么链表会比较合适。链表的翻转、快慢指针的方法，是你必须掌握的内容。

### 练习题

最后我们留一道课后练习题。给定一个含有 n 个元素的链表，现在要求每 k 个节点一组进行翻转，打印翻转后的链表结果。其中，k 是一个正整数，且可被 n 整除。

例如，链表为 1 -> 2 -> 3 -> 4 -> 5 -> 6，k = 3，则打印 321654。我们给出一些提示，这个问题需要使用到链表翻转的算法。